- question: "1. Οι πλέον αξιόλογοι συντελεστές της παραγωγής είναι:"
  options:
    - Χρήμα, Ομόλογα και Μετοχές
    - Ύδωρ, Έδαφος και Γνώση
    - Επιχειρηματικότητα, Πίστη και Marketing
    - Έδαφος, Εργασία και Κεφάλαιο
  answer: Έδαφος, Εργασία και Κεφάλαιο

- question: "2. Η αμοιβή του παραγωγικού συντελεστή έδαφος είναι:"
  options:
    - Το επιτόκιο
    - Ο τόκος
    - Η έγγειος πρόσοδος
    - Το κέρδος
  answer: Η έγγειος πρόσοδος

- question: "3. Η αμοιβή του παραγωγικού συντελεστή κεφάλαιο είναι:"
  options:
    - Το ενοίκιο
    - Ο τόκος
    - Το επιτόκιο
    - Το κέρδος
  answer: Ο τόκος

- question: "4. Στο οικονομικό πρόβλημα ΔΕΝ περιλαμβάνεται το ερώτημα:"
  options:
    - Τι θα παραχθεί;
    - Πώς θα παραχθεί;
    - Πώς θα διανεμηθεί;
    - Γιατί θα παραχθεί;
  answer: Γιατί θα παραχθεί;

- question: "5. Ποιος από τους παρακάτω είναι ο κύριος στόχος της οικονομίας:"
  options:
    - Να μεγιστοποιήσει το εισόδημα για όλους τους πολίτες
    - Να επιλύσει το πρόβλημα της απαντήσεως των πόρων
    - Να εξισώσει την προσφορά και τη ζήτηση
    - Να μειώσει τη φορολογία για τις επιχειρήσεις και τα νοικοκυριά
  answer: Να επιλύσει το πρόβλημα της απαντήσεως των πόρων

- question: "6. Ο όρος Σπανιότητα στην οικονομική επιστήμη παραπέμπει:"
  options:
    - Στους περιορισμένους πόρους σε σχέση με τις απεριόριστες ανάγκες
    - Σε αγαθά πολυτελείας
    - Σε αγαθά πρώτης ανάγκης
    - Σε αγαθά με υψηλό κόστος ευκαιρίας
  answer: Στους περιορισμένους πόρους σε σχέση με τις απεριόριστες ανάγκες

- question: "7. Το απλούστερο οικονομικό κύκλωμα το οποίο ομαδοποιεί τους οικονομικούς φορείς σε νοικοκυριά και επιχειρήσεις περιγράφει:"
  options:
    - Τις ροές των αγαθών από τις επιχειρήσεις προς τα νοικοκυριά
    - Τις ροές των παραγωγικών συντελεστών από τα νοικοκυριά προς τις επιχειρήσεις
    - Τις αντίστροφες ροές εισοδήματος προς τα νοικοκυριά και επιχειρηματικών εσόδων από τις δαπάνες των νοικοκυριών σε αγαθά
    - Όλες τις λοιπές περιπτώσεις που αναφέρονται
  answer: Όλες τις λοιπές περιπτώσεις που αναφέρονται

- question: "8. Ως Κόστος Ευκαιρίας ορίζεται:"
  options:
    - Το κατώτατο δυνατό κόστος παραγωγής ενός προϊόντος
    - Το κόστος που αντιστοιχεί στην κατάσταση τιμής αγοράς ενός προϊόντος
    - Το κόστος που προκύπτει από τη θυσία ενός προϊόντος για την παραγωγή κάποιου άλλου
    - Την ευκαιρία που έχουν οι καταναλωτές να προμηθευτούν ένα προϊόν σε τιμή κόστους
  answer: Το κόστος που προκύπτει από τη θυσία ενός προϊόντος για την παραγωγή κάποιου άλλου

- question: "9. Εάν το κόστος ευκαιρίας του αγαθού Χ σε όρους του αγαθού Υ είναι ίσο με 5, αυτό σημαίνει ότι:"
  options:
    - Μια αύξηση της παραγωγής του αγαθού Χ κατά 1% θα έχει ως αποτέλεσμα τη μείωση της παραγωγής του αγαθού Υ κατά 5%
    - Μια αύξηση της παραγωγής του αγαθού Υ κατά 1% θα έχει ως αποτέλεσμα τη μείωση της παραγωγής του αγαθού Χ κατά 5%
    - Για να παραχθεί μια επιπλέον μονάδα από το αγαθό Χ, θα πρέπει να θυσιαστούν 5 μονάδες από το αγαθό Υ
    - Για να παραχθεί μια επιπλέον μονάδα από το αγαθό Υ, θα πρέπει να θυσιαστούν 5 μονάδες από το αγαθό Χ
  answer: Για να παραχθεί μια επιπλέον μονάδα από το αγαθό Χ, θα πρέπει να θυσιαστούν 5 μονάδες από το αγαθό Υ

- question: "10. Σύμφωνα με τον Νόμο της Ζήτησης:"
  options:
    - Όταν μεταβάλλεται η τιμή ενός αγαθού, η ζητούμενη ποσότητα μεταβάλλεται προς την αντίθετη κατεύθυνση, υπό την προϋπόθεση ότι υφίστανται ταυτόχρονες μεταβολές και των λοιπών παραγόντων που επηρεάζουν τη ζήτηση
    - Όταν αυξάνεται η τιμή ενός αγαθού η ζητούμενη ποσότητα μεταβάλλεται προς την ίδια κατεύθυνση
    - Όταν μεταβάλλεται η τιμή ενός αγαθού, η ζητούμενη ποσότητα μεταβάλλεται προς την αντίθετη κατεύθυνση, υπό την προϋπόθεση ότι οι λοιποί παράγοντες παραμένουν αμετάβλητοι
    - Όταν αυξάνεται η τιμή ενός αγαθού με ταυτόχρονη μείωση του εισοδήματος του καταναλωτή, η ζητούμενη ποσότητα παραμένει σταθερή
  answer: Όταν μεταβάλλεται η τιμή ενός αγαθού, η ζητούμενη ποσότητα μεταβάλλεται προς την αντίθετη κατεύθυνση, υπό την προϋπόθεση ότι οι λοιποί παράγοντες παραμένουν αμετάβλητοι

- question: "11. Μια μετακίνηση κατά μήκος της καμπύλης ζήτησης για κρασί είναι αποτέλεσμα μεταβολής:"
  options:
    - Της τιμής του κρασιού
    - Της τιμής της μπύρας
    - Του εισοδήματος των καταναλωτών
    - Των προτιμήσεων των καταναλωτών για κρασί
  answer: Της τιμής του κρασιού

- question: "12. Ποια από τις παρακάτω προτάσεις ΔΕΝ ισχύει;"
  options:
    - Μια βελτίωση στην τεχνολογία παραγωγής, θα μετατοπίσει την καμπύλη προσφοράς ενός αγαθού προς τα δεξιά
    - Μια αύξηση των τιμών των παραγωγικών συντελεστών, θα μετατοπίσει τη καμπύλη προσφοράς ενός αγαθού προς τα αριστερά
    - Η καμπύλη ζήτησης ενός αγαθού δεν θα μετατοπιστεί καθόλου, αν αυξηθεί η τιμή του
    - Η καμπύλη ζήτησης ενός αγαθού θα μετατοπιστεί προς τα δεξιά, αν μειωθεί η τιμή του
  answer: Η καμπύλη ζήτησης ενός αγαθού θα μετατοπιστεί προς τα δεξιά, αν μειωθεί η τιμή του

- question: "13. Έστω ένας καταναλωτής θεωρεί ότι τα φασόλια είναι κατώτερο αγαθό. Τι θα συμβεί στην τιμή και στη ζητούμενη ποσότητα ισορροπίας των φασολιών, εάν αυξηθεί το εισόδημα του καταναλωτή;"
  options:
    - Η τιμή και η ποσότητα θα αυξηθούν
    - Η τιμή και η ποσότητα θα μειωθούν
    - Η τιμή θα αυξηθεί και η ποσότητα θα μειωθεί
    - Η τιμή θα μειωθεί και η ποσότητα θα αυξηθεί
  answer: Η τιμή και η ποσότητα θα μειωθούν

- question: "14. Έστω ένας καταναλωτής θεωρεί ότι η χρήση ταξί είναι κανονικό αγαθό. Τι θα συμβεί στην καμπύλη ζήτησης της χρήσης ταξί, εάν αυξηθεί το εισόδημα του καταναλωτή;"
  options:
    - Η καμπύλη ζήτησης της χρήσης ταξί, θα μετατοπιστεί προς τα αριστερά
    - Θα υπάρξει μετατόπιση της καμπύλης προς τα άνω και δεξιά
    - Θα παραμείνει σταθερή η καμπύλη ζήτησης της χρήσης ταξί
    - Η ζήτηση για χρήση ταξί, ως κανονικό αγαθό, θα κινηθεί αντίστροφα από εκείνη των κατώτερων αγαθών
  answer: Θα υπάρξει μετατόπιση της καμπύλης προς τα άνω και δεξιά

- question: "15. Σύμφωνα με τον Νόμο της Προσφοράς:"
  options:
    - Η τιμή ενός αγαθού αυξάνεται, αν η προσφερόμενη ποσότητα αυξάνεται, υπό την προϋπόθεση ότι υφίστανται ταυτόχρονη μεταβολή και των λοιπών παραγόντων που επηρεάζουν την προσφορά
    - Η τιμή ενός αγαθού αυξάνεται, αν η προσφερόμενη ποσότητα μειώνεται υπό την προϋπόθεση ότι δεν μεταβάλλονται οι λοιποί παράγοντες
    - Όταν αυξάνεται η τιμή ενός αγαθού η προσφερόμενη ποσότητα αυξάνεται, υπό την προϋπόθεση ότι οι λοιποί παράγοντες που επηρεάζουν την προσφορά παραμένουν σταθεροί
    - Όταν αυξάνεται η τιμή ενός αγαθού με ταυτόχρονη αύξηση του εισοδήματος του καταναλωτή η προσφερόμενη ποσότητα παραμένει σταθερή
  answer: Όταν αυξάνεται η τιμή ενός αγαθού η προσφερόμενη ποσότητα αυξάνεται, υπό την προϋπόθεση ότι οι λοιποί παράγοντες που επηρεάζουν την προσφορά παραμένουν σταθεροί

- question: "17. Η ελαστικότητα προσφοράς για ένα αγαθό είναι ίση με 0,5. Αυτό σημαίνει ότι:"
  options:
    - Μια αύξηση της τιμής του προϊόντος κατά 10% θα έχει ως αποτέλεσμα να μειωθεί η προσφερόμενη ποσότητα κατά 0,5%
    - Μια αύξηση της τιμής του προϊόντος κατά 10 ποσοστιαίες μονάδες θα οδηγήσει σε αύξηση της προσφερόμενης ποσότητας κατά 5 μονάδες
    - Μια αύξηση της τιμής του προϊόντος κατά 10% θα έχει ως αποτέλεσμα να αυξηθεί η προσφερόμενη ποσότητα κατά 5%
    - Μια μείωση της τιμής του προϊόντος κατά 10% θα οδηγήσει σε αύξηση της προσφερόμενης ποσότητας κατά 5%
  answer: Μια αύξηση της τιμής του προϊόντος κατά 10% θα έχει ως αποτέλεσμα να αυξηθεί η προσφερόμενη ποσότητα κατά 5%

- question: "18. Μια Κυπριακή εταιρεία έχει ένα εστιατόριο στην Ελλάδα. Ποιο από τα ακόλουθα είναι ορθό;"
  options:
    - Η αξία των αγαθών και υπηρεσιών που παράγει το εστιατόριο συμπεριλαμβάνεται τόσο στο Κυπριακό όσο και στο Ελληνικό Ακαθάριστο Εγχώριο Προϊόν (ΑΕΠ)
    - Η μισή αξία των αγαθών και υπηρεσιών που παράγει το εστιατόριο συμπεριλαμβάνεται στο Κυπριακό ΑΕΠ και η άλλη μισό στο Ελληνικό ΑΕΠ
    - Η αξία των αγαθών και υπηρεσιών που παράγει το εστιατόριο συμπεριλαμβάνεται στο Ελληνικό ΑΕΠ και όχι στο Κυπριακό ΑΕΠ
    - Η αξία των αγαθών και υπηρεσιών που παράγει το εστιατόριο συμπεριλαμβάνεται στο Κυπριακό ΑΕΠ και όχι στο Ελληνικό ΑΕΠ
  answer: Η αξία των αγαθών και υπηρεσιών που παράγει το εστιατόριο συμπεριλαμβάνεται στο Ελληνικό ΑΕΠ και όχι στο Κυπριακό ΑΕΠ

- question: "19. Το Ακαθάριστο Εγχώριο Προϊόν (ΑΕΠ) αφορά:"
  options:
    - Την αγοραία αξία όλων των αγαθών και υπηρεσιών μέσα στα όρια της χώρας σε μια δεδομένη χρονική περίοδο
    - Την αγοραία αξία όλων των αγαθών και υπηρεσιών που παράγονται από υπηκόους της χώρας, ανεξάρτητα με την χώρα διαμονής, σε μια δεδομένη χρονική περίοδο
    - Την αγοραία αξία όλων των τελικών αγαθών και υπηρεσιών που παράγονται μέσα στα όρια της χώρας σε μια δεδομένη χρονική περίοδο
    - Την αγοραία αξία όλων των τελικών αγαθών και υπηρεσιών που παράγονται από υπηκόους της χώρας, ανεξάρτητα με την χώρα διαμονής, σε μια δεδομένη χρονική περίοδο
  answer: Την αγοραία αξία όλων των τελικών αγαθών και υπηρεσιών που παράγονται μέσα στα όρια της χώρας σε μια δεδομένη χρονική περίοδο

- question: "20. Αν σε μια χώρα παράνομες δραστηριότητες γίνουν νόμιμες τότε το Ακαθάριστο Εγχώριο Προϊόν (ΑΕΠ):"
  options:
    - Σίγουρα επηρεάζεται
    - Σίγουρα αυξάνεται
    - Δεν επηρεάζεται αφού στο ΑΕΠ περιλαμβάνονται και νόμιμες και παράνομες δραστηριότητες
    - Καμία από τις λοιπές απαντήσεις δεν είναι σωστή
  answer: Σίγουρα αυξάνεται

- question: "21. Ο Αντρέας πληρώνει κάποιον για να του καθαρίζει τον κήπο του, ενώ ο Γιώργος καθαρίζει μόνος του τον κήπο του. Βάση αυτών των δύο πρακτικών ποια από τις ακόλουθες δηλώσεις είναι η ορθή:"
  options:
    - Μόνο οι πληρωμές του Αντρέα περιλαμβάνονται στο Ακαθάριστο Εγχώριο Προϊόν (ΑΕΠ)
    - Οι πληρωμές του Αντρέα αλλά και η κατ’ εκτίμηση αξία των υπηρεσιών καθαρισμού του Γιώργου περιλαμβάνονται στο ΑΕΠ
    - Ούτε οι πληρωμές του Αντρέα ούτε και η κατ’ εκτίμηση αξία των υπηρεσιών καθαρισμού του Γιώργου περιλαμβάνονται στο ΑΕΠ
    - Οι υπηρεσίες καθαρισμού του Γιώργου περιλαμβάνονται στο ΑΕΠ, ενώ η κατ’ εκτίμηση αξία των υπηρεσιών καθαρισμού του Αντρέα δεν περιλαμβάνεται
  answer: Μόνο οι πληρωμές του Αντρέα περιλαμβάνονται στο Ακαθάριστο Εγχώριο Προϊόν (ΑΕΠ)

- question: "22. Ποιο από τα ακόλουθα στοιχεία ΔΕΝ περιλαμβάνεται στον υπολογισμό του Ακαθάριστου Εγχώριου Προϊόντος (ΑΕΠ) της Ελλάδας;"
  options:
    - Τα κέρδη του καταστήματος Χ στην Πάτρα
    - Οι μισθοί που καταβάλλονται στους υπαλλήλους της Τράπεζας Ψ στη Λάρισα
    - Η αμοιβή του κύκλου εργασιών της ελληνικής Τράπεζας Φ στο Βουκουρέστι
    - Η αγορά μιας νέας ηλεκτρικής κουζίνας στην Κοζάνη
  answer: Η αμοιβή του κύκλου εργασιών της ελληνικής Τράπεζας Φ στο Βουκουρέστι

- question: "23. Ποιο από τα ακόλουθα ΔΕΝ περιλαμβάνεται στο ελληνικό Ακαθάριστο Εγχώριο Προϊόν (ΑΕΠ);"
  options:
    - Η αγορά ενός καινούργιου κινέζικου κινητού
    - Η δαπάνη του κράτους για κατασκευή ενός δρόμου
    - Η τελική ετήσια ξοδεμένη αξία αυτοκινήτου
    - Η αγορά ενός καινούργιου αυτοκινήτου στην Αρκαδία
  answer: Η αγορά ενός καινούργιου κινέζικου κινητού

- question: "24. Εάν ο πληθυσμός μιας οικονομίας είναι 10 εκατομμύρια και το κατά κεφαλή ονομαστικό ΑΕΠ είναι 10.000 ευρώ τότε το πραγματικό ΑΕΠ είναι:"
  options:
    - 1000 εκατομμύρια ευρώ
    - 100 εκατομμύρια ευρώ
    - 100.000 εκατομμύρια ευρώ
    - Δεν επαρκούν τα δεδομένα για να δοθεί απάντηση
  answer: Δεν επαρκούν τα δεδομένα για να δοθεί απάντηση

- question: "25. Το πραγματικό ΑΕΠ είναι το ονομαστικό ΑΕΠ προσαρμοσμένο:"
  options:
    - Για να αποφευχθεί διπλός υπολογισμός
    - Σε μεταβολές των τιμών
    - Σε μεταβολές του πληθυσμού
    - Σε μεταβολές των εξαγωγών
  answer: Σε μεταβολές των τιμών

- question: "26. Υποθέστε ότι ο Αποπληθωριστής του ΑΕΠ του έτους 2023 με έτος βάσης το 2015 είναι 105. Αυτό σημαίνει ότι:"
  options:
    - Οι τιμές στο επίπεδο των καταναλωτικών αγαθών και υπηρεσιών ήταν κατά 5% υψηλότερες το 2023 σε σχέση με το 2015
    - Το επίπεδο των τιμών για όλα τα τελικά αγαθά και υπηρεσίες που περιλαμβάνονται στο ΑΕΠ ήταν κατά 5% υψηλότερο το 2023 σε σχέση με το 2015
    - Οι τιμές στο επίπεδο των εισαγόμενων αγαθών ήταν κατά 5% υψηλότερες από το ονομαστικό ΑΕΠ του 2023
    - Το πραγματικό ΑΕΠ του 2023 σε σταθερές τιμές του 2015 ήταν κατά 23% υψηλότερο από το πραγματικό ΑΕΠ του 2015
  answer: Το επίπεδο των τιμών για όλα τα τελικά αγαθά και υπηρεσίες που περιλαμβάνονται στο ΑΕΠ ήταν κατά 5% υψηλότερο το 2023 σε σχέση με το 2015

- question: "27. Η Ανεργία Τριβής οφείλεται:"
  options:
    - Σε έλλειψη πληροφόρησης που να συνδέει άμεσα τα κενά θέσεων εργασίας των επιχειρήσεων με τους ανέργους που έχουν τις κατάλληλες δεξιότητες για τις κενές θέσεις
    - Στην έλλειψη γνώσεων πληροφορικής από τους ανέργους
    - Στην ανεπάρκεια της καταναλωτικής πίστης στην οικονομία
    - Στην αποβιομηχάνιση μιας οικονομίας
  answer: Σε έλλειψη πληροφόρησης που να συνδέει άμεσα τα κενά θέσεων εργασίας των επιχειρήσεων με τους ανέργους που έχουν τις κατάλληλες δεξιότητες για τις κενές θέσεις

- question: "28. Σε ποια από τις παρακάτω περιπτώσεις έχουμε διαρθρωτική ανεργία;"
  options:
    - Ο/Η Χ απορρίπτει μια πρόταση εργασίας γιατί πιστεύει ότι μπορεί να εξασφαλίσει υψηλότερο μισθό σε μια άλλη επιχείρηση
    - Ο/Η Υ εργάζεται στην αγορά εργασίας και ψάχνει μια αναβάθμιση
    - Το 2023, με την αύξηση του πληθωρισμού, η Κεντρική Ευρωπαϊκή Τράπεζα αυξάνει τα επιτόκια με σκοπό τη μείωση της συνολικής ζήτησης και επομένως και της οικονομικής δραστηριότητας
    - Η μονάδα Ζ παραγωγής ηλεκτρολογικού υλικού κλείνει λόγω χαμηλής ποιότητας των προϊόντων της, απολύοντας όλους/όλες τους/τις εργαζόμενους/ες
  answer: Η μονάδα Ζ παραγωγής ηλεκτρολογικού υλικού κλείνει λόγω χαμηλής ποιότητας των προϊόντων της, απολύοντας όλους/όλες τους/τις εργαζόμενους/ες

- question: "29. Ένα άτομο μετακόμισε από την Αθήνα στη Θεσσαλονίκη, όπου βρήκε κατάλληλη εργασία μετά από αναζήτηση 3 μηνών. Το διάστημα αυτό ανήκει:"
  options:
    - Σε αυτούς που δεν επιθυμούν να εργαστούν
    - Στη διαρθρωτική ανεργία
    - Στο φυσικό ποσοστό ανεργίας
    - Στην κυκλική ανεργία
  answer: Στο φυσικό ποσοστό ανεργίας

- question: "30. Αν υποθέσουμε ότι στη χώρα Χ το φυσικό ποσοστό ανεργίας είναι 5% και το πραγματικό ποσοστό ανεργίας είναι 7%, τότε:"
  options:
    - Το παραγωγικό κενό είναι αρνητικό
    - Το παραγωγικό κενό είναι θετικό
    - Η κυκλική ανεργία είναι μηδενική
    - Το επίπεδο παραγωγής της χώρας είναι ίσο με το δυνητικό προϊόν
  answer: Το παραγωγικό κενό είναι αρνητικό

- question: "31. Σύμφωνα με την έρευνα εργατικού δυναμικού ένας άνδρας ο οποίος επιλέγει ως μοναδική απασχόληση να παραμένει στο σπίτι και να φροντίζει το νοικοκυριό είναι:"
  options:
    - Άνεργος
    - Απασχολούμενος
    - Μη εργατικό δυναμικό
    - Μη εντασσόμενος στις ανωτέρω κατηγορίες
  answer: Μη εργατικό δυναμικό

- question: "32. Ο πληθωρισμός ορίζεται ως:"
  options:
    - Η διαχρονική αύξηση του επιπέδου των τιμών
    - Η μείωση του βασικού επιτοκίου
    - Η αύξηση των πραγματικών αμοιβών
    - Η αύξηση του ονομαστικού μισθού
  answer: Η διαχρονική αύξηση του επιπέδου των τιμών
- question: "33. Αν το κόστος ενός καλαθιού αγοράς αυξηθεί από 100 ευρώ το έτος 1, σε 108 ευρώ το έτος 2, ποια είναι η τιμή του δείκτη τιμών καταναλωτή το έτος 2, εάν το έτος 1 είναι έτος βάσης;"
  options:
    - 8
    - 10,8
    - 108
    - 100
  answer: 108

- question: "34. Εάν ο δείκτης τιμών καταναλωτή αυξηθεί από 70 σε 105 (δηλαδή 35 μονάδες) από το ένα έτος στο επόμενο, ο ρυθμός πληθωρισμού στη διάρκεια αυτής της περιόδου ήταν:"
  options:
    - 20%
    - 35%
    - 40%
    - 50%
  answer: 50%

- question: "35. Εάν το κόστος ενός καλαθιού αγοράς μειωθεί από 100 ευρώ το έτος 2023 σε 95 ευρώ το έτος 2024, ποια είναι η τιμή του δείκτη τιμών καταναλωτή το έτος 2024, εάν το έτος 2023 είναι το έτος βάσης"
  options:
    - 5
    - 100
    - 105
    - Καμία από τις λοιπές απαντήσεις δεν είναι σωστή
  answer: Καμία από τις λοιπές απαντήσεις δεν είναι σωστή

- question: "36. Ο πληθωρισμός ζήτησης εμφανίζεται όταν:"
  options:
    - Μεταβάλλονται σημαντικά οι δημόσιες δαπάνες
    - Μεταβάλλονται οι φορολογικοί συντελεστές
    - Η συνολική ζήτηση υπερβαίνει το παραγόμενο προϊόν στην πλήρη απασχόληση
    - Η συνολική ζήτηση είναι χαμηλότερη του παραγόμενου προϊόντος
  answer: Η συνολική ζήτηση υπερβαίνει το παραγόμενο προϊόν στην πλήρη απασχόληση

- question: "37. Το επίσημο ποσοστό καθώς και ο προσδιορισμός του ορίου ή κατωφλίου φτώχειας προκύπτει:"
  options:
    - Από την έρευνα εργατικού δυναμικού της ΕΛΣΤΑΤ
    - Από την απογραφή πληθυσμού και κατοικιών της ΕΛΣΤΑΤ
    - Από την επεξεργασία των φορολογικών δηλώσεων
    - Από την έρευνα εισοδήματος και συνθηκών διαβίωσης της ΕΛΣΤΑΤ
  answer: Από την έρευνα εισοδήματος και συνθηκών διαβίωσης της ΕΛΣΤΑΤ

- question: "38. Σύμφωνα με την Ελληνική Στατιστική Αρχή, κατώφλι της φτώχειας, μετά τις κοινωνικές μεταβιβάσεις, ορίζεται το ποσοστό των ατόμων που ζουν σε νοικοκυριά, των οποίων το συνολικό εισόδημα διαθέσιμο εισόδημα είναι χαμηλότερο από:"
  options:
    - Το 60% του εθνικού διάμεσου ισοδύναμου διαθέσιμου εισοδήματος
    - Το 50% του εθνικού διάμεσου ισοδύναμου διαθέσιμου εισοδήματος
    - Το 40% του εθνικού διάμεσου ισοδύναμου διαθέσιμου εισοδήματος
    - Το 35% του εθνικού διάμεσου ισοδύναμου διαθέσιμου εισοδήματος
  answer: Το 60% του εθνικού διάμεσου ισοδύναμου διαθέσιμου εισοδήματος

- question: "39. Ως Απόλυτη Φτώχεια ορίζεται:"
  options:
    - Η αδυναμία ατόμων ή νοικοκυριών να απολαύσουν ένα επαρκές επίπεδο απαραίτητων αγαθών και υπηρεσιών
    - Η αδυναμία ατόμων ή νοικοκυριών να απολαύσουν ένα επαρκές επίπεδο διατροφής
    - Η διαβίωση με αποκλειστικό εισόδημα την εθνική σύνταξη ή το επίδομα ανεργίας
    - Η διαβίωση σε δομές πρόνοιας
  answer: Η αδυναμία ατόμων ή νοικοκυριών να απολαύσουν ένα επαρκές επίπεδο απαραίτητων αγαθών και υπηρεσιών

- question: "40. Ποιο από τα ακόλουθα είναι παράδειγμα επεκτατικής δημοσιονομικής πολιτικής;"
  options:
    - Μείωση των επιτοκίων
    - Μείωση κρατικών μεταβιβαστικών πληρωμών
    - Αύξηση της φορολογίας
    - Αύξηση των δημόσιων δαπανών
  answer: Αύξηση των δημόσιων δαπανών

- question: "41. Ποιο από τα παρακάτω μέτρα θεωρείται ότι καταπολεμά τον πληθωρισμό ζήτησης;"
  options:
    - Η μείωση του Φόρου Προστιθέμενης Αξίας (ΦΠΑ)
    - Η δραστική μείωση ορισμένων κατηγοριών άμεσων φόρων
    - Η αύξηση των μεταβιβαστικών πληρωμών
    - Η αύξηση των Φόρων Εισοδήματος Φυσικών Προσώπων
  answer: Η αύξηση των Φόρων Εισοδήματος Φυσικών Προσώπων

- question: "42. Ποιο από τα παρακάτω αποτελεί μέτρο ενεργητικής πολιτικής απασχόλησης;"
  options:
    - Η παροχή προγραμμάτων κατάρτισης στους ανέργους που προέρχονται από μαζικές απολύσεις μιας βιομηχανικής μονάδας
    - Η αύξηση των επιδομάτων ανεργίας στους εποχικούς ανέργους του κλάδου του τουρισμού
    - Η παροχή επιδομάτων αλληλεγγύης στους χαμηλόμισθους απασχολούμενους του κλάδου της εστίασης
    - Η μείωση των εισφορών κοινωνικής ασφάλισης
  answer: Η παροχή προγραμμάτων κατάρτισης στους ανέργους που προέρχονται από μαζικές απολύσεις μιας βιομηχανικής μονάδας

- question: "43. Ποια από τις παρακάτω περιπτώσεις θα μπορούσε να αποτελέσει επεκτατική πολιτική με ταυτόχρονη βελτίωση της κατανομής του εισοδήματος;"
  options:
    - Μείωση των έμμεσων φόρων στα είδη πρώτης ανάγκης
    - Μείωση των άμεσων φόρων
    - Μείωση του του ανώτατου φορολογικού συντελεστή
    - Μείωση των κρατικών δαπανών
  answer: Μείωση των έμμεσων φόρων στα είδη πρώτης ανάγκης

- question: "44. Ποια από τις παρακάτω περιπτώσεις θεωρείτε ότι θα μπορούσε να οδηγήσει σίγουρα σε ανακατανομή του εισοδήματος υπέρ των ασθενέστερων;"
  options:
    - Η κυβέρνηση μειώνει τον οριακό φορολογικό συντελεστή του ανώτερου εισοδηματικού κλιμακίου
    - Η κυβέρνηση διατηρεί σταθερή τη σχέση έμμεσων και άμεσων φόρων
    - Η κυβέρνηση αυξάνει το ποσοστό των φορολογικών εσόδων που προέρχονται από τους έμμεσους φόρους
    - Σε καμία από τις λοιπές περιπτώσεις
  answer: Σε καμία από τις λοιπές περιπτώσεις

- question: "45. Ποιος φορέας έχει την ευθύνη για την άσκηση νομισματικής πολιτικής (ΝΠ) στη χώρα μας;"
  options:
    - Η ΝΠ ασκείται από την Ευρωπαϊκή Κεντρική Τράπεζα και εφαρμόζεται από το ΚΕΠΕ
    - Η ΝΠ ασκείται από την Ευρωπαϊκή Κεντρική Τράπεζα και εφαρμόζεται από την Εθνική Τράπεζα της Ελλάδος
    - Η ΝΠ ασκείται από την Ευρωπαϊκή Κεντρική Τράπεζα και εφαρμόζεται από την Τράπεζα της Ελλάδος
    - Η ΝΠ ασκείται από την Ευρωπαϊκή Κεντρική Τράπεζα και εφαρμόζεται από το Υπουργείο Οικονομικών
  answer: Η ΝΠ ασκείται από την Ευρωπαϊκή Κεντρική Τράπεζα και εφαρμόζεται από την Τράπεζα της Ελλάδος

- question: "46. Ποιο από τα παρακάτω αποτελεί μέτρο περιοριστικής νομισματικής πολιτικής;"
  options:
    - Η μείωση των επιτοκίων
    - Η αύξηση των επιτοκίων
    - Η μείωση του κατώτατου μισθού
    - Η αύξηση του κατώτατου μισθού
  answer: Η αύξηση των επιτοκίων

- question: "47. Ποια θεωρείτε ότι θα είναι η επίπτωση στο επίπεδο ισορροπίας του Εθνικού Εισοδήματος (ΕΕ) από την επιβολή αυξημένου φόρου στα ανώτερα εισοδηματικά στρώματα, που συνοδεύεται από ταυτόχρονη αύξηση των μεταβιβαστικών πληρωμών προς τα νοικοκυριά που βρίσκονται σε κατάσταση φτώχειας και κοινωνικού αποκλεισμού;"
  options:
    - Το ΕΕ θα αυξηθεί
    - Το ΕΕ θα μειωθεί
    - Το ΕΕ θα παραμείνει σταθερό
    - Στα πρώτα στάδια της πολλαπλασιαστικής διαδικασίας θα αυξηθεί αλλά τελικώς θα μειωθεί
  answer: Το ΕΕ θα αυξηθεί

- question: "48. Σε ποια από τις παρακάτω περιπτώσεις θεωρείτε ότι μία αύξηση της δαπάνης για δημόσια έργα, θα μπορούσε να αποτελέσει αποτελεσματικό μέτρο:"
  options:
    - Για την αντιμετώπιση του πληθωρισμού ζήτησης
    - Για την αντιμετώπιση του στασιμοπληθωρισμού
    - Για την αντιμετώπιση της ύφεσης
    - Για την αντιμετώπιση της ακρίβειας
  answer: Για την αντιμετώπιση της ύφεσης

- question: "49. Ποιο από τα παρακάτω ΔΕΝ είναι δημόσια δαπάνη;"
  options:
    - Μεταβιβαστικές πληρωμές
    - Τόκοι δημοσίου χρέους
    - Εισφορές κοινωνικής ασφάλισης
    - Επιδοτήσεις δημοσίων έργων
  answer: Εισφορές κοινωνικής ασφάλισης

- question: "50. Το Ελληνικό Δημόσιο είχε έσοδα 50 δισ. ευρώ, δαπάνες 70 δισ. ευρώ καθώς και πληρωμή τόκων για την εξυπηρέτηση του δημόσιου χρέους 5 δισ. ευρώ. Πόσο είναι το πρωτογενές έλλειμμα του Ελληνικού Δημοσίου;"
  options:
    - 25 δισ. ευρώ
    - 20 δισ. ευρώ
    - 15 δισ. ευρώ
    - Καμία από τις λοιπές απαντήσεις δεν είναι σωστή
  answer: 20 δισ. ευρώ

- question: "51. Ποιο από τα παρακάτω αποτελεί παράδειγμα πραγματικού μεγέθους;"
  options:
    - Το ημερομίσθιο σε ευρώ
    - Ο λόγος του χρηματικού ημερομισθίου προς την τιμή του λαδιού
    - Η τιμή του σταριού
    - Καμία από τις λοιπές απαντήσεις δεν είναι σωστή
  answer: Ο λόγος του χρηματικού ημερομισθίου προς την τιμή του λαδιού

- question: "52. Σε ποια από τις παρακάτω περιπτώσεις αυξάνεται ο πραγματικός μισθός;"
  options:
    - Με την αύξηση των τιμών ενώ οι ονομαστικές μισθολογικές παροχές σταθερές
    - Με μείωση του ονομαστικού μισθού και ισόποση ποσοστιαία αύξηση του ονομαστικού μισθού
    - Με μείωση των τιμών ενώ ο ονομαστικός μισθός παραμένει σταθερός
    - Με αύξηση των μισθολογικών παροχών
  answer: Με μείωση των τιμών ενώ ο ονομαστικός μισθός παραμένει σταθερός

- question: "53. Εάν το ονομαστικό επιτόκιο είναι 6% και ο πληθωρισμός είναι στο επίπεδο του 3%, το πραγματικό επιτόκιο είναι:"
  options:
    - 2%
    - 6%
    - 9%
    - Καμία από τις λοιπές απαντήσεις δεν είναι σωστή
  answer: Καμία από τις λοιπές απαντήσεις δεν είναι σωστή

- question: "54. Με τον όρο παραγωγικότητα της εργασίας εννοούμε:"
  options:
    - Τις ώρες εργασίας που εργάζεται ένας/μία εργαζόμενος/η εντατικά
    - Οι μονάδες παραγόμενου προϊόντος ανά ώρα αντικειμενικής εργασίας
    - Το παραγόμενο προϊόν από τους/τις πλήρως εξειδικευμένους εργαζόμενους/ες
    - Το παραγόμενο προϊόν αποτιμημένο σε χρηματικές μονάδες προς τον αριθμό του συνόλου των εργαζομένων
  answer: Οι μονάδες παραγόμενου προϊόντος ανά ώρα αντικειμενικής εργασίας

- question: "55. Η παραγωγικότητα της εργασίας μπορεί να αυξηθεί:"
  options:
    - Με την εισαγωγή νέων τεχνολογιών
    - Με την προσθήκη επιπλέον εργαζομένων
    - Σε συνθήκες κρίσης και αστάθειας στα δεδομένα
    - Σε καμία από τις λοιπές περιπτώσεις δεν είναι δυνατό να αυξηθεί η παραγωγικότητα της εργασίας
  answer: Με την εισαγωγή νέων τεχνολογιών

- question: "56. Οι δασμοί εντάσσονται στην κατηγορία:"
  options:
    - Των άμεσων φόρων
    - Των γενικών φόρων
    - Των έμμεσων φόρων
    - Σε καμία από τις λοιπές αναφερόμενες κατηγορίες
  answer: Των έμμεσων φόρων

- question: "57. Το διαθέσιμο προσωπικό εισόδημα ενός ατόμου ορίζεται ως:"
  options:
    - Το προσωπικό εισόδημα προ φόρων ΣΥΝ τις μεταβιβαστικές πληρωμές
    - Το προσωπικό εισόδημα μείον οι άμεσοι φόροι συν οι μεταβιβαστικές πληρωμές
    - Το προσωπικό εισόδημα ΜΕΙΟΝ οι άμεσοι φόροι ΣΥΝ οι μεταβιβαστικές πληρωμές
    - Προσωπικό εισόδημα αφού αφαιρεθούν οι άμεσοι και έμμεσοι φόροι
  answer: Το προσωπικό εισόδημα μείον οι άμεσοι φόροι συν οι μεταβιβαστικές πληρωμές

- question: "58. Ποια από τις παρακάτω οικονομικές μεταβλητές εντάσσεται στην κατηγορία των μεταβιβαστικών πληρωμών;"
  options:
    - Οι δαπάνες του κράτους για δημόσια έργα
    - Οι εξαγωγές
    - Οι ιδιωτικές επενδύσεις
    - Δεν εντάσσεται καμία από τις λοιπές αναφερόμενες μεταβλητές
  answer: Δεν εντάσσεται καμία από τις λοιπές αναφερόμενες μεταβλητές

- question: "59. Ποιος από τους παρακάτω φόρους ανήκει στην κατηγορία των άμεσων φόρων;"
  options:
    - Φόρος Προστιθέμενης Αξίας
    - Φόρος επί της αξίας κληρονομηθέντος ακινήτου
    - Δασμός στα εισαγόμενα αυτοκίνητα από την Ιαπωνία
    - Ειδικός φόρος στα καύσιμα
  answer: Φόρος επί της αξίας κληρονομηθέντος ακινήτου

- question: "60. Όταν ο συντελεστής φορολογίας εισοδήματος ανέρχεται σε 22% για εισοδήματα μέχρι 25.000 ευρώ ενώ μειώνεται απότομα για εισοδήματα άνω των 25.000 ευρώ, τότε το φορολογικό μας σύστημα είναι:"
  options:
    - Αναλογικής φορολογίας
    - Προοδευτικής φορολογίας
    - Οπισθοδρομικής αναλογικής φορολογίας
    - Αντιστροφή προοδευτικής φορολογίας
  answer: Αντιστροφή προοδευτικής φορολογίας

- question: "61. Στον παρακάτω πίνακα παρουσιάζονται τα κλιμάκια φορολογητέου εισοδήματος και οι αντίστοιχοι οριακοί φορολογικοί συντελεστές:\nΚλιμάκια Φορολογητέου Εισοδήματος (€) - Οριακός Φορολογικός Συντελεστής (%)\n0 – 10.000 : 10\n10.001 – 30.000 : 20\n30.001 και άνω : 40\nΗ φορολογία στο εν λόγω παράδειγμα χαρακτηρίζεται ως:"
  options:
    - Αναλογική
    - Προοδευτική
    - Άδικη
    - Δεν επαρκούν τα δεδομένα για τον χαρακτηρισμό
  answer: Προοδευτική

- question: "62. Οι καθαροί έμμεσοι φόροι είναι:"
  options:
    - Το άθροισμα των έμμεσων φόρων και των επιδοτήσεων
    - Οι έμμεσοι φόροι μείον τις επιδοτήσεις
    - Οι άμεσοι φόροι μείον τους έμμεσους φόρους
    - Οι έμμεσοι φόροι μείον τις αποθεώσεις
  answer: Οι έμμεσοι φόροι μείον τις επιδοτήσεις

- question: "63. Σε ποια κατηγορία φόρων ανήκουν οι φόροι περιουσίας;"
  options:
    - Στους άμεσους φόρους
    - Στους έμμεσους φόρους
    - Στο δημόσιο δανεισμό
    - Καμία από τις λοιπές κατηγορίες
  answer: Στους άμεσους φόρους

- question: "64. Ποια είναι η κλίμακα της συμμετοχής των έμμεσων φόρων στα έσοδα από τη φορολογία στην Ελλάδα;"
  options:
    - 10%
    - 60%
    - 24%
    - 30%
  answer: 60%

- question: "65. Για το έτος 2024, τα δεδομένα μιας οικονομίας δείχνουν ότι το δημοσιονομικό αποτέλεσμα ήταν αρνητικό, ενώ το κυκλικά προσαρμοσμένο δημοσιονομικό αποτέλεσμα ήταν θετικό. Από τα παραπάνω συμπεραίνουμε ότι το έτος 2024, το πραγματικό ΑΕΠ της εν λόγω οικονομίας ήταν:"
  options:
    - Ίσο με το δυνητικό προϊόν
    - Ίσο με το μέγιστο προϊόν
    - Μεγαλύτερο από το δυνητικό προϊόν
    - Μικρότερο από το δυνητικό προϊόν
  answer: Μικρότερο από το δυνητικό προϊόν

- question: "66. Η δομή του δημόσιου συστήματος κοινωνικής ασφάλισης:"
  options:
    - Έχει την κεφαλαιοποιητική μορφή
    - Συνήθως έχει μη-κεφαλαιοποιητική μορφή
    - Είναι επιλογή του ασφαλισμένου
    - Απαγορεύει στο δημόσιο να προσφέρει κοινωνική ασφάλιση
  answer: Συνήθως έχει μη-κεφαλαιοποιητική μορφή

- question: "67. Σύμφωνα με την αρχή της οριζόντιας φορολογικής ισότητας:"
  options:
    - Ταυτόσημοι φορολογούμενοι σε όρους υποκείμενων πόρων, θα πρέπει να καταβάλουν υψηλότερους φόρους ανάλογα με τη φοροδοτική τους ικανότητα
    - Ταυτόσημοι φορολογούμενοι σε όρους υποκείμενων πόρων, θα πρέπει να καταβάλουν το ίδιο ποσό σε φόρους, ανεξαρτήτως της μορφής με την οποία επιλέγουν να λάβουν ή να δαπανήσουν τους πόρους τους
    - Ταυτόσημοι φορολογούμενοι σε όρους υποκείμενων πόρων, θα πρέπει να καταβάλουν διαφορετικά ποσά σε φόρους, ανάλογα με τη μορφή με την οποία επιλέγουν να λαμβάνουν τους πόρους τους
    - Ταυτόσημοι φορολογούμενοι σε όρους υποκείμενων πόρων, θα πρέπει να καταβάλουν διαφορετικά ποσά σε φόρους, ανάλογα με τη μορφή με την οποία επιλέγουν να δαπανήσουν τους πόρους τους
  answer: Ταυτόσημοι φορολογούμενοι σε όρους υποκείμενων πόρων, θα πρέπει να καταβάλουν το ίδιο ποσό σε φόρους, ανεξαρτήτως της μορφής με την οποία επιλέγουν να λάβουν ή να δαπανήσουν τους πόρους τους
